# Getting Started

## Отказ от ответственности

Единое рабочее окружение позволяет обеспечить предсказуемое поведение сборки и тестов на ваших локальных машинах.

Работая в окружении, отличном от описанного ниже, вы лишаетесь техподдержки.

## Первые шаги

Пожалуйте, выполняйте описанные шаги в точности так, как они описаны!

### Шаг 1

Заведите в удобном месте директорию для работы с курсом:

```shell
# Можно выбрать произвольное имя
mkdir workspace
```

В этой директории будут жить _два_ репозитория:
1) Репозиторий курса с задачами и тестами
2) Репозиторий с вашими решениями

### Шаг 2

Клонируйте в эту директорию репозиторий курса:

```shell
cd workspace
git clone https://gitlab.com/Lipovsky/distsys-course.git
```

Репозиторий курса должен оказаться в собственной поддиректории:

```
workspace
|
+--- distsys-course
```

### Шаг 3

Подтяните необходимые репозиторию сабмодули:

```shell
cd distsys-course
git submodule update --init --recursive
```

### Шаг 4

На этом шаге нужно подготовить рабочее окружение для работы с репозиторием и установить консольный клиент.

Есть два варианта:
* Рекомендуемый – вы разворачиваете докер-контейнер со всеми необходимыми зависимостями и работаете в нем.
* Вы самостоятельно устанавливаете необходимые зависимости в хост-систему. В этом случае вы лишаетесь техподдержки.


#### Докер

Следуйте [инструкции](/docs/docker.md).

Репозиторий курса в контейнере находится по пути `/workspace`.

Дальнейшие шаги инструкции выполняйте _внутри_ контейнера.

#### Ручная установка

Если вы решили пойти по этому пути, то убедитесь, что у вас свежий стабильный 64-битный Linux.

Установите [необходимые зависимости](/docker/cpp-course/install_deps.sh).

### Шаг 5

Теперь нужно установить консольный клиент для работы с курсом. С его помощью вы будете сдавать задачи.

Если вы развернули контейнер, то залогинтесь в него и перейдите в корень репозитория. Если вы работаете без докера, то просто перейдите в корень репозитория.

Запустите установку клиента:
```shell
./install_client.sh
```

Внимательно и осознанно отвечайте на все вопросы, которые задает вам скрипт установки.

После успешного завершения установки скрипт запустит клиент с тестовой командой `hi`.

Перелогиньтесь в контейнер.

### Шаг 6

Теперь у вас есть клиент для работы с курсом, он называется `clippy`.

Выполните:

```shell
clippy cmake # генерируем файлы для сборки проекта курса
clippy warmup # собираем общие библиотеки
```

Теперь вы готовы к работе над задачами.

## Работа с клиентом

- [Команды](https://gitlab.com/Lipovsky/clippy/-/blob/master/docs/commands.md)
- [Диаграмма](https://gitlab.com/Lipovsky/clippy/-/blob/master/docs/diagram.png)

Самые полезные команды:

- `update` – Обновить локальный репозиторий с задачами
- `cmake` – Перегенерировать файлы сборки
- `test` – Запустить тесты текущей задачи

### Шаг 7

[Настройте Clion](/docs/clion.md) для комфортной работы с курсом.
